<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的高考</title>
    <link href="/2021/06/07/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%AB%98%E8%80%83/"/>
    <url>/2021/06/07/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%AB%98%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>高考之后，我没有为此写过一篇文章。如今又是高考了，我打算写一篇，并且永不再写。</p><p>我高考是在2019年，那个时候还没有疫情，文理还分科，我是理科，物理生物化学。</p><p>6月7号8号的记忆我已经保留的不多了，只记得那是个不同于往年的大晴天，有只蜜蜂一直在嗡嗡嗡飞个不停，我的数学和理综做的一塌糊涂。</p><p>但是高考之前的记忆，却有一些可以说的东西。</p><p>高一寒假，文理分科，我犹豫了很久选了理科，然后经过了一段非常痛苦的日子，一度想要转到文科普通班去，最后为什么没转的原因我已记不得了，只知道还是没狠下心来，并且后来我的理科成绩甚至又往下跌了。</p><p>我的理综一直就不行，所以也没抱太大希望——230就算成功（就这分数高考都没上），数学平时还可以，但是高考也没上120。因此成绩上我没有什么东西值得说的。</p><p>高三下学期的时候，因为和女生闹矛盾，没心思学习，我搞到了至今最低的排名——年级前50%，但是整个人已经开始不在乎成绩了——可能是读了陀思妥耶夫斯基之后开悟了，感觉自己高考的把握已经大概有了，尤其是语文，当时我就知道语文必上120，后来也确实如此。</p><p>所以说，我如果真的有什么能分享的所谓“经验”，那就是别放弃，我高二开始，没有一次排名是比高考高的，万幸加上一点点运气，高考还算不错。</p><p>关于志愿问题，高一刚入学，我就想着要学金融，要去央财（我以绝不称其为中财大来和CUFE划清界限）上财和贸大。后来因为成绩实在是太拉跨了，高二想着郑大混混也就可以了，高三最后仨星期才回暖，觉得可以上个西南交大武汉理工之类的学校（我很严肃地考虑过社科大，后来发现是前一年在河南断档了）。幸好高考还行，来了西财。至于教室外面贴的上交，只不过是南柯一梦，理性的时候完完全全没想过。</p><p>现在想来，文科进能学金融法律，退可考公选调，比理科计算机+医学多一个公务员，好像还是文科性价比高一点。当时还唯分数论，觉得上财是211永远滴神，万般皆下品，唯有金融高；现在看，还是法大略胜一筹，用央财的分进人大一档的学校，稳赚不亏。</p><p>所以我现在是坚定的理科劝退党和法大吹子（笑）。</p><p>我高中在焦作一中读的，对我的高中我无甚怀恋，最感谢的是我的同学们，他们是我上高中最大的收获，远比什么科学知识重要的多。我也很感谢我的部分老师们，准确地说，教我文化课的老师我想来并无太多怨恨，当时产生的怒意已经消解了——更何况大多数老师我还是心怀感激的，但是恰恰是某些我从未对话过的行政老师，当时恨不得生啖其肉，现在也难以原谅其愚蠢的作风和思维。</p><p>据我所知，我高中班里的同学，家庭条件基本差不多，因此我直到大学才明白人生的路是不一样的，并且唯分数论没有任何意义，谁高谁几分低谁几分，根本不重要。人永远都会活下去的，不同的人的活法也是不一样的，高中不知道这点，从某种意义上也是种幸运。</p><p>去年高考我没有写这篇，是因为当时我的前女友复读了，我无心静下来写这东西，今天她已经和我形同陌路，再看高考，反而更加客观真实。</p><p>我写下这段话的时候，数学考试应该快结束了。祝他们取得好成绩。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我对做爱的看法</title>
    <link href="/2021/05/27/%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%81%9A%E7%88%B1%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/"/>
    <url>/2021/05/27/%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%81%9A%E7%88%B1%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我很早就把这篇文章写完了，但是后来想了想，又删了。</p><p>但是最近有关做爱的问题又出现在我的timeline上，我就下定决心要把它放上来了。</p><p>无论是黑龙江科技大学的事情，还是厦门“千人斩”的事情——目前后者是真是假还无法肯定——都从某些程度上反映出目前新一代青年们仍然有对待性既如洪水猛兽又如至高追求的错误想法，并且基于此将爱情神圣化和自我严格要求化所带来的自虐式自我感动心理的影响之深。</p><p>知乎是我很喜欢的平台之一，我每天上网的很多时间都花在了知乎上。大家可能知道，现在很有名的“入关学”就是起源自知乎的一个用户“山高县”——值得一提，他是洛阳嵩县人，算我的半个老乡——山高县的拥趸很多，其中最著名的应该是曹丰泽，一个三清土木博士，东北人，在非洲工作过很多时间。</p><p>山高县已经被知乎封掉很久了，我看曹丰泽的“暴论”也已经很久了。虽然他有时候说的话完全是在曲意逢迎“入关学”，把中国的很多问题都推给资源不足和内卷，但是我唯独对他的两个观点，不分场合，完全同意。</p><p>其一，“一个人在北京待四年甚至更久，你想心理完全不出问题基本上是不太可能的”，这句话不解释了。</p><p>其二，也是我这篇文章主要想说的，这句话没有原句，我总结提炼如下：“做爱哪有那么多前提，俩人想做就做，遮遮掩掩的干什么”。</p><p>我并不是欧美的粉丝，但是就做爱这个问题，我也是完全同意大多数欧美人的做法的，该做爱就做爱，别把做爱神圣化，搞得它必须比牵手、拥抱、亲吻高贵一样。俩情侣磨磨唧唧就是不敢提出来，这他妈是什么世道？</p><p>我不得不说就这个问题，很多我周围的人仍然是避而远之的态度，这让我非常疑惑，为什么不敢谈论性？为什么和自己的男/女朋友做爱是一件不能被提起的事情？合着就只能做彼此的守护天使呗？</p><p>该做就做——当然不是滥交，不过你要滥交也是你的自由——别不好意思，觉得羞耻，俩人水到渠成该说就说，大家都是成年人了。</p><p>追求性也不可耻，如果做爱摆不上台面，那合着人人都手淫就不可耻？就摆的上台面？</p><p>你在害怕什么？</p><p>害怕你的“爱情”变质？不翼而飞？</p><p>这就是你纯洁的爱吗？</p><p>再等个几年吧，熬过20岁，到了24左右，大部分的人都做过爱了之后，希望我身边的环境能正常点。</p><p>这是我要说的第一点：一定要消解做爱的神圣性。</p><p>第二，这一点可能相当敏感，但我还是必须要谈一谈：当今的男青年似乎对于两性关系产生了一些很愚蠢的认知——女青年也有，但我“没有调查就没有发言权”——包括但不限于“只要我够优秀，根本不缺女人”、“对于我喜欢的女孩，我必须谨言慎行，不能惹怒了她”、“女生喜欢一个男生一定是他在某方面做的非常好”等等等等，一句话来说就是通过否认自己、强化自己不能改变的特质对于爱情的作用来自我欺骗，从而掩盖自己自卑和没有恋爱经验的事实。</p><p>然后一边在网上疯狂发表过激言论，比如“反差婊都一个德行”、“她和他在一起一定是图什么”、“女人就是富二代的玩物”，一边在现实生活中小心翼翼，跟女生说句话都不敢看人家，追求女生全靠感动自己维持。</p><p>他妈的，我是真的服了这些人了。</p><p>能不能放下心中的成见，能不能多学学别人的经验——你做题不还得看看例题吗，能不能用正常的方式对待异性和同性？妈的我还真见过男生堆里的小诸葛在女生面前脸涨得跟猪肝一样红的破事儿。</p><p>你为什么不能承认，如果很多女生都无法和你发展出亲密关系，那就是你有问题？而且这个问题还不仅仅是钱、身高、长相的问题？</p><p>比起天天在网上哭丧怨天尤人痛斥女人的劣根性，还不如每天多和异性交流交流，像扎克伯格那样定个目标：每天都和异性面对面说一次话呢。</p><p>多练。</p><p>剩下的一点就是自我感动。千万别小说看多了，觉得自己这辈子就这一个人了，历经千辛万苦还得是她，所以付出无怨无悔，反正是奔着结婚去的。</p><p>2021年了，各位。玩这一套的前提是对方也这么想。</p><p>我的前女友跟我说过，“别自我感动”，有那时间自怨自艾沉沦其中还不如打会儿乒乓球呢。</p><p>你这么搞，99%的结局是自己破防，1%的结局是遇上了个好人说我们不合适。</p><p>这绝对是个普遍的问题，我由衷地希望这种人能少点，我看着也恶心。</p><p>而且这个问题和学习啥的毫无关系，985有，211有，一本大专也有，不过按我的看法呢，越往后，学历越低，越少，真是颇为奇怪。</p><p>当然了，应试教育体制的问题不在今天我们的讨论范围内。</p><p>提前祝各位端午愉快。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我对七普的看法</title>
    <link href="/2021/05/11/%E6%88%91%E5%AF%B9%E4%B8%83%E6%99%AE%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/"/>
    <url>/2021/05/11/%E6%88%91%E5%AF%B9%E4%B8%83%E6%99%AE%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.二线以下的房产没有投资购买的必要了。</p><p>2.长远来看，我依然推荐进入大金融行业——日后的社会势必会加强个人投资的重要性，进一步开放金融市场——但是金融学前景存疑。</p><p>3.广东不仅是常住人口最多，也是近十年人口流入最多的省份，更是目前人口年龄比例最健康的省份之一。考虑到全国15-59岁的人口比重下降了6.79%，这一部分人在很长一段时间内都是是主要的生产力，再加上香港和澳门，在两三角之争中我更看好珠三角一些。</p><p>4.一胎比例持续下滑，要不了几年二胎的红利也会消耗殆尽，我国放开生育的最好的时机在08年之前，最迟也是16年之前，现在的情况还是留给中南海考虑吧。</p><p>5.平均受教育年限基本超过9年，可以考虑进一步推行义务教育了。</p><p>6.性别比例没什么可说的，想结婚的人总是能结婚的，重男轻女的人还是会重男轻女的。</p><p>7.民族比例，也没什么可说的。汉族出生率比少数民族低了5个点。</p><p>8.流动人口的大幅增加证明我国城市虹吸效应进一步加强，大城市群对于二三线城市人口的吸引在逐渐加强，除了东部，其他区域的小城市我想不明白怎么发展。如果能和美国一样，东西德人口居多，中间的地方每人一亩三分地也好，但是我国短期估计很难达到这种水平。</p><p>9.基于上面的原因，我很难想到应该如何鼓励生育——大城市不需要，小城市生的越多流失的越多。我个人比较倾向于大城市旁边的小城市集群，但是目前只有长三角和大湾区具备这样的条件：无锡、佛山、东莞。或者是二级省会？</p><p>10.东北人口10年跌了将近10%。</p><p>11.期待一下各个城市的人口数据。</p><p>12.总的来说，目前世界上所有国家的经验都告诉我们，富起来就不想生孩子了，并且让人不生比让人生简单——人毕竟不是机器，你说不生可以不生，但是你说生就生？生育率低的原因，不说外国，只说中国，10个人里10个人都门儿清。</p><p>13.联系之前央行的文章，人口红利有用完的那天，人口素质的增长不能完全抵消人口数量的下降。我们基本可以预见，在我国如此快速的出生人口减少和如此严重的人口老龄化情况下，总人口的迅速减少是不可避免的，并且在现有人口中，青少年比例下滑也就不难想象了。竞争固然减少了，但是消费也减少了，岗位也会因此减少，人工费用会大幅增加，与孤独相关的产业会迎来发展……后面是一系列的影响，我算不过来了。</p><p>我们可能会在40-50岁时亲眼观察到这一切——如果没有战争的话。</p><p>我讨厌日本现在的社会。</p><p>14.说到底，这事儿也就看看，一定要把个人叙事和国家叙事分开，你想要孩子就去要，不想结婚就不结，中国14亿人，个人的选择影响几乎为0，别因为这事儿急出病来。国家都不管你管什么？</p><p>15.最后，我们可能会目睹到中国历史上唯一一次大规模地控制出生人口所引发的连锁反应，这种事不是每一代人都能遇到的，一些荒谬的话和行为都会浮现，我们可能会面临就业、赡养老人、结婚等非常巨大的痛苦，一定要为各种情况提前留好后路。慎重选择前往的城市，在各种事物之间小心地平衡。因为并不是所有人都想恋爱，但大家都讨厌孤独，所以一定要有一些朋友。</p><p>“我们奔跑着在这条路的中间<br>我们哭泣着在这条路的两端<br>每当黄昏阳光把所有都渲染<br>我看到夜的黑暗”</p><p>希望2030年八普我的朋友们都在，无论是生理上还是心理上，一定要活下去。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五一纪事</title>
    <link href="/2021/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%BA%AA%E4%BA%8B/"/>
    <url>/2021/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%BA%AA%E4%BA%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的朋友已经回到了上海，我的另一位朋友也回到了成电。</p><p>这个五一假期对于我来说已经结束了。</p><p>从小开始，每一个长假我都不敢完完全全地放松，无论是小学、中学还是大学，“玩乐=堕落”的思想钢印似乎从未抹除，“学习”成为了每一个假期逼迫自我的鞭子，我像一头驴一样围着磨盘走来走去，不得一刻闲。</p><p>尽管这个五一我也学习了——参加了数模的校赛——但是我却觉得我过的比任何一个假期都要轻松。</p><p>我在玩的过程中完全忘记了其他的事情，达到了一种“六根清净”的状态。我想这还是要归功于我的两位朋友，如果把她们换成别人，想必我也不会有如此的沉浸感。</p><p>在她们的鼓励之下，我尝试了很多之前从来没想过的东西：垂直过山车、跳楼机、鬼屋、Louis Vuitton……相比之下，几乎每一顿都很好吃的饭都没那么令我惊喜了。有些时候我甚至感到反主为客，成为了被带领的客人来感受这座我已经生活了两年的城市。</p><p>如果按去年的计划去了重庆，可能这种感觉会更强烈，笑。</p><p>上海到成都，可真的是一段不短的路程，高铁都得13个小时，我在火车上坐6个小时腿就已经快受不了了，真的是想不到她是怎么忍受的。</p><p>从30号下午接到她开始，我们的行程排得很满，每一天都过得很快，闭上眼每个瞬间还都历历在目，彷佛还能直接回到成都东的那座汉堡王一样，把一切都再来一遍。</p><p>写到这里，感觉自己有点过于伤春悲秋了，来点积极的话题。</p><p>乒乓球是这次的额外收获，我从来没想过自己会有一天开始打乒乓球，虽然技术很烂，但是很快乐，以后要多打乒乓，多游泳，下一次再对打的时候不净吞11蛋憾负离场就算成功。</p><p>化妆是另外一个，我早有化妆的打算，但是也一直没有尝试过，这次试了，发现还确实人模狗样的精神了许多，以后会继续搞下去的。</p><p>如果让我选出来Best day的话，我还是会选最后一天，大家经过前三天，脸上的疲倦已经显而易见了，也只去了锦里和人民公园——后者是纯粹的走马观花，但是正是这样我们的距离才又被拉近了一步——后面的KTV和足疗是我很久没有感受过的在朋友面前完全放松的状态，是真正的完全放松，just be real，并不是在每一个朋友面前我都能做到这样的。</p><p>我衷心地希望我们的友谊能延续终生，如果不能，那我希望我们日后回想起来的时候都觉得彼此是一个不赖的人。</p><p>送她走的时候是凌晨五点半，成都的天刚蒙蒙亮，我们三个人都混混沌沌的，没有精神。在成都东的进站口我穿着短袖和短裤被冻得像个孙子似的，但是还是觉得这一刻很值得纪念——起码很有艺术感。</p><p>旋即我又意识到这种虚无缥缈的艺术感尽管很美，还是在具体而真实的生活面前不堪一击。</p><p>想到李叔同写的《送别》，</p><p>“长亭外，古道边，芳草碧连天。晚风拂柳笛声残，夕阳山外山。</p><p>天之涯，地之角，知交半零落；一杯浊酒尽余欢，今宵别梦寒。”</p><p>朴树说，如果这词是他写的，立刻死了也成。弘一法师这词写的端的是好，虽然没有古道，没有长亭，更没有连天的芳草，但是我恰恰想到的正是这首词，这是我认为所有送别诗中写的最好的。</p><p>送别老友是一场赌博，买定离手，不能后悔。</p><p>现在我坐在寝室里，回忆着就是今天早上的事情，心中仍然有一种孤独感在悄然滋生——远来的旅人已经还乡，空留当地人感受着物是人非。</p><p>我知道这种感觉，之前另一个朋友来郑州找我玩，在郑州站把她送走之后，我觉得我一秒钟都不能再在郑州呆下去了，不能再在一个我举目无亲、居无定所的地方呆下去了，尤其是感受了那一天过得有多绚烂之后。虽然成都目前也已经是我的第二故乡了，我也有很多朋友在这边，但仍然逃避不了这种怅惘感，所以我强烈地认为物是人非的冲击远大于人是物非——就像醒来的梦一样。</p><p>经此一役，上海在我心中的地位彻底地超越了北京，研究生前往上海的打算变得愈发明晰，但是具体的规划还在脑海中酝酿。</p><p>五一说到底还是结束了，成为了我过去人生的一个部分，被保存在大脑的某个地方，供我随时翻阅，同时警醒着我之后的人生：你所珍惜的到底是什么？你要如何对待你所爱的人？</p><p>今年冬天，焦作的那个雪夜，当时她喝醉了问我：“Who are you?”<br>“I’m your best friend.”<br>“O! Then you must be a good person！”</p><p>P.S 在成电看了各种令人生畏的物理、能源、电子实验室后，回到财大看到会计、金融、经管学院就显得十分亲切了，果然我还是喜欢财大的。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Rock &#39;n&#39; Roll</title>
    <link href="/2021/04/07/Rock%20&#39;n&#39;%20Roll/"/>
    <url>/2021/04/07/Rock%20&#39;n&#39;%20Roll/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从2016年开始，我每年要在自己读过的书中评出来一本所谓的’best book’，来总结我这一年的阅读历程，顺便标注一下我的水平。</p><p>后来慢慢地，除了”best book”，还整出来了”best music”，”best movie”和”best game”，我觉得这是很好的——人毕竟不可能只读书嘛，音乐、电影和游戏都是生活中不可缺失的一部分，博闻而广学也算是一个小目标了。</p><p>2020年来说的话，书、电影和游戏都还是在按正常的轨迹在欣赏，唯有音乐，不知道是什么回事，以一种超乎预想的速度在生活中快速扩充，有一段时间耳机几乎没有离开过自己的耳朵（这并不好），开始不仅仅听流行乐，摇滚、爵士、都有所涉猎。抛弃了之前的网易云，转投Apple Music和Spotify，忽视别人的评论，以把一张专辑完全听完作为评判的基础，并迷上了一些之前永远不会听的音乐。</p><p>用一句话来说就是：第一次把音乐当作艺术品来看待。</p><p>之前写过一篇文章，是谈古典乐的（cv5931512），今天来谈谈摇滚乐。</p><p>我之前是很排斥摇滚的，觉得摇滚歌手都是一帮疯子，愤世嫉俗，除了滥交吸毒骂人之外狗屁不通，当然这也受到了我的一任前女友的影响，她一个劲地跟我说那些摇滚歌手都很酷，还让我听丑奴儿的歌——他们的歌我到现在还不喜欢——产生恨屋及乌的心理也就很正常了。</p><p>在听古典乐到了一个阶段，想缓缓的时候，我遍历各大音乐流派，发现摇滚这支儿大的超乎自己的想象——这时候才知道五月天也是摇滚——各种榜单评的什么Top Artists里摇滚歌手也占据了很多的位置，于是克服自己的厌恶，打算听一听摇滚。</p><p>第一个听的就是The Beatles，无他，就是因为大家都说他们是最牛逼的，是摇滚界超凡脱俗的人物。我把他们的专辑从《Please Please me》到《Let it be》都听了一遍，只能说确实牛逼。旋律、配器的复杂程度、节奏都令我耳目一新，是在之前听的音乐中所没有感受过的冲击。</p><p>《The Beatles (White Album)》我认为是最好的一张Beatles专辑。</p><p>在Beatles之后，摇滚的路就逐渐打开了，国外的，Led Zeppelin, Guns N’ Roses, Pink Floyd, Bob Dylan，国内的崔健，窦唯，万青，虽然不是把每一张专辑都听了，但是大多数的还是过了几遍耳朵的。</p><p>只能说摇滚乐以一种我从未见过的姿态来到我面前，雷霆万钧，直接把我击倒了。</p><p>还是说说中国的摇滚吧，主要说崔健和万青。</p><p>我很认同高晓松的理论：中国的歌其实上更加偏向于诗：词的重要度大于曲和调，因此我一直都认为罗大佑是最伟大的中国音乐人。</p><p>崔健和万青的词，我觉得是中国摇滚圈里写的最好的：</p><p>“我要从南走到北，我还要从白走到黑；我要人们都看到我，但不知道我是谁……”</p><p>“那天是你用一块红布，蒙住我双眼也蒙住了天，你问我看见了什么，我说我看见了幸福……”</p><p>“是谁来自山川湖海，却囿于昼夜厨房与爱，就在一瞬间，就在一瞬间握紧我矛盾密布的手……”</p><p>“如此生活30年，直到大厦崩塌，云层深处的黑暗啊，淹没心底的景观……”</p><p>摇滚一定要脏话连篇吗？一定要把女人的叫床声录进专辑里吗？一定要国外说什么我们就说什么吗？</p><p>任何音乐都是在反应一个群体在面对时代时产生的情绪，而摇滚的这个属性则更加突出，崔健和万青的词，在我看来切切实实地写出了当时中国青年的迷茫和对于社会发展的反思，这是难能可贵的，这也是尤为重要的。</p><p>我们为什么要做音乐？当然，取悦自己是很重要的，但是如果要写出有水平的音乐，将这个视角逐步扩展到群体、社会和人类上是不可避免的——纯靠音乐性的歌我不会给予很高的分数。</p><p>当然，我不是说他们二者的音乐性很差，我第一次听《秦皇岛》的时候，小号直接给我听的想哭。</p><p>《冀西南林路行》一出，很多人都说，中国有了King Crimson那样伟大的乐队，KC的歌我没有听几首，但我猜这不是一个负面的评价。而且我尤为喜欢的是，他们一直在用中国的视角讲中国人的故事，甚至是华北平原的故事。我就是华北平原上的人，这片土地近年来发展的并不尽如人意，正因如此，我感受到了万青歌曲中对这片土地深沉的爱意——不在这里生活过的人很难懂得这一点。</p><p>所以去听摇滚吧，因为人一生总是会遇到悲伤和挫折，以及操蛋的日子，这些时候最适合听摇滚，最适合毫无保留地释放情绪，把一切的原因都推给外界，从而让我们得到内心的安宁。</p><p>在喧闹之中，我们如获重生。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从EVA谈开去</title>
    <link href="/2021/03/11/%E4%BB%8EEVA%E8%B0%88%E5%BC%80%E5%8E%BB/"/>
    <url>/2021/03/11/%E4%BB%8EEVA%E8%B0%88%E5%BC%80%E5%8E%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《福音战士新剧场版：终》最近造成的风波，很多人都已经知道了。</p><p>很多云观众消化着二手的、已经被别有用心的人加工过的、标签化的语言信息，对一部视觉上的艺术品品头论足，全然不顾《终》的好评率高居不下，看过的观众很少表达不满的事实，开始无头无脑的怒喷痞子（当然痞子该喷我是同意的），还有甚者选择了烧毁画报、贱卖手办这种过激行为。一句话总结就是乱了，全乱了。</p><p>如果当时EOE之后痞子被骂惨是已经看过电影的日本观众发泄心中的不满的话，那么《终》所引起的嬉笑嘲讽毫无疑问是互联网时代中国观众的自娱自乐罢了，大家都想当一条鱼，愿者上钩而已。</p><p>当然我也是，不然就不写这篇了。</p><p>说回剧情，按照现有的剧透，我作为一个丽党，可以给90分。黑丽找到了自我，白丽也真正地被真嗣救出来了，最后白丽获得了“成人”的能力，在新世界生活下去了，夫复何求？</p><p>尽管从《序》和《破》来看，白丽和真嗣最后真的成为恋人，也不是没有可能，但是众多丽党如今早就躺平了，知道那不过是朦胧的幻想，实现是最好，不实现，也没问题。这也是为什么我给了90分——100分当然是留给真丽结局的。</p><p>所以我最想喷的就是这个“沉睡14年”的设定，这个设定根本和故事的进度、逻辑没有丝毫的关联，就是痞子想让真嗣睡，真嗣就不得不睡的强制性设定。最终导致《Q》剧情大崩盘，《终》不得不去兜回来——你就告诉我按《破》的结局，真嗣和丽如何能不在一起？</p><p>因此我把《序》和《破》看成一类，是丽党的狂欢，《Q》和《终》看成一类，是痞子放飞自我的和解之作。</p><p>痞子到底是痞子，我还从来没想过“放飞自我”和“和解”能挨在一起。</p><p>我15年才看的老版EVA，纯粹是因为当时或者说一直以来EVA都被捧在一个极高的位置上，是日本动画界的顶点之一，为了满足二次元之间的炫耀欲，硬逼着自己开始看这个1995年的老动画。</p><p>当然现在我已经退宅了，也不以二次元自居，反而尊重了初二时我做的愚蠢决定——人当然应该看最好的作品，这是天经地义的。</p><p>说实话，EVA是我看过一遍就不想再看第二遍的作品，故事的后半段过于压抑了，但正是因为此它对于人心的孤独探讨达到了一个兼顾热度的高度，机战、CP、人设统统不重要，EVA的核心就是孤独和爱，也就是那句著名的豪猪论：</p><p>“豪猪虽然想将温暖传给对方，但身体靠得越近越会使彼此受伤。人类也是这样的。”</p><p>“所谓长大成人就是不断聚了散，散了再聚。为了让彼此不受伤害而保持适当距离。”</p><p>人之间的距离在片中具现化的结果就是AT Field，心之壁，越孤独的人，心之壁就越厚。</p><p>所以翻来覆去还是让我们回到现实中去，好好地爱其他人。</p><p>最近看了很多有关EVA的新闻，也把一些漫画和访谈又翻出来看，很多时候看到主创甚至声优对剧情和人物的分析和自己不一致，都会感觉非常难受。这就是人的独占欲。这也是很多人成为创作者的重要诱因之一——对于某个角色的独占欲太强了，觉得非得自己创造不可。林原惠美接受采访时说：“只有直接在庵野监督脑子中打印出来的绫波丽，才是真正的绫波丽”， 就是这个意思，所以我还是很感谢痞子的，就为了他能创作出绫波丽这样一个传奇的角色，我虽然也很想自己来写出丽，但是自知这是一种侮辱和作践，所以还是把这种热情放到我自己创作出来的那些人物上去吧。</p><p>说到这个，顺便聊聊林原。林原惠美配了绫波丽和菲这两个我非常喜欢的人物，我非常信任她对于人物的感知和看法。她对于丽的把握是绝无仅有的，那种声线的营造是完美的发挥。我认为她和痞子是全世界最懂绫波的两个人。</p><p>同时作为业界的传奇人物，她被称作是“声优女王”，基本上各大系列都有她的参与。当时上庵野秀明的节目，林原惠美的气场之强，甚至压住了新人监督樱木优平，可见其绝非浪得虚名。</p><p>所以在我幻想的拍电影的过程中，我绝不会去找那些我久仰的人物——葛优、梁朝伟、姜文等等，比起邀请传奇，我更喜欢把自己的演员创造成传奇。</p><p>志同道合、水平在线的同一阶级的人一起创作艺术，我认为这是人世间最高的享受之一。</p><p>当然，我不是说林原惠美是凭借《EVA》才火的，事实上早在1989年，她就拿了Animage女声优排行的第一名，并且一直蝉联到了2002年——除了1994年绪方惠美抢走过一次外。</p><p>我已经在日本乐天上买了《One Last Kiss》的黑胶唱片，用来纪念一下，BD估计是买不起的了。</p><p>终究，EVA，或者说庵野秀明的EVA，林原惠美、绪方惠美、樋口真嗣、摩砂雪的EVA，我们最熟悉的EVA，还是结束了。</p><p>珍惜还没有看到《终》的这段时间吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>动画</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有关博尔赫斯</title>
    <link href="/2021/03/07/%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF/"/>
    <url>/2021/03/07/%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我想我们很难准确地估计博尔赫斯的年龄，抛开他那举世皆知的1899年的诞生日期（理论上除了他自己其余人没有资格），我总是在怀疑他是否有过真正的年少。</p><p>博尔赫斯以“完美”的形式度过了人生的前十年——整日待在父亲的书房，读所有他想读的书。他并非出自于拉美那些由某种由于混合了烟灰而发黑的泥土、街头混战、手枪与刀的结合、正义的野蛮构成的贫民窟。其父母的身份令其一出生就与最传统的阿根廷隔绝开来，但是在他于日内瓦、剑桥分别完成学业，修习了英文、法文、拉丁文后，博尔赫斯返回家乡，写下来“忘记了我本来就是，我也曾想要成为阿根廷人……”</p><p>童年对于博尔赫斯，是切斯特顿，是艾伦·坡，是陀思妥耶夫斯基，他日后作品中那些有关修辞学、百科全书、罗马以及爱尔兰诗歌、中东沙漠之中的神话的堪称繁密的引用就从父亲的这间不大的书房开始。</p><p>35岁，他第一本小说《恶棍列传》出版——之前他一直在写诗歌并把自己的诗称为“把戏”，出手不凡，寥寥千字营造了数十个传奇人物的一生。虽然此书被日后的博尔赫斯认为是幼稚的作品，因其使用了过多的巴洛克风格，但是他已经为短篇小说树立了新的丰碑，下一个如此成就的人还要数到路易·维克多·德布罗意——他凭自己的毕业论文获得了诺贝尔奖。</p><p>之后他把自己的风格发挥到极致，并且写出足以载入史册（确实载入了史册）的一系列短篇小说集：《小径分岔的花园》、《阿莱夫》、《布罗迪报告》、《沙之书》……</p><p>无穷。迷宫。梦。或许还要再加上时间。这是最纯正的博尔赫斯，总体上他试图淡化故事，凭借细节串联起一个由他营造的迷宫，譬如《特隆、乌克巴尔、奥比斯·特蒂乌斯》全文用一本虚构的百科全书来串联，他的想象力是如此的深不可测，许多被现实稀释的细节在他的文章里死而复生——类似一个年长他七岁的英国人托尔金，同样架构了一个世界的人物，甚至创造了一门语言。</p><p>在博尔赫斯的认知中，时间和空间的存在都具有永恒而且周而复始的特性，至于我们最易于观察到的无限，不过是周而复始的表象。正如他在《小径分岔的花园》中写到的“我曾自问：在什么情况下一部书才能成为无限。我认为只有一种情况，那就是循环不已、周而复始。书的最后一页要和第一页雷同，才有可能没完没了地连续下去……”——对于时间和空间连续的解释，接着他又写道“我几乎当场就恍然大悟；小径分岔的花园就是那部杂乱无章的小说；若干后世（并非所有后世）这句话向我揭示的形象是时间而非空间的分岔。我把那部作品再浏览一遍，证实了这一理论。在所有的虚构小说中，每逢一个人面临几个不同的选择时，总是选择一种可能，排除其他；在彭睢的错综复杂的小说中，主人公却选择了所有的可能性。这一来，就产生了许多不同的后世，许多不同的时间，衍生不已，枝叶纷披。小说的矛盾就由此而起。”他把空间和时间连为一体，在放入无穷的变化之中，构成一本“沙之书”，从而在有限的文字里创造了无限——这是伟大的成就。</p><p>后期的博尔赫斯失明了，在《布罗迪报告》的前言中写道“我不知怎么福至心灵，会想到写直截了当的短篇小说”，“直截了当”的博尔赫斯摒弃了过多的排比，巴洛克的修饰词汇，更加专注于削减故事性、架构无限时空的桥梁，为整个人类奉献了一批位于短篇小说顶点的作品。如果让我来总结博尔赫斯：他是一位从未年轻过的人，因为他从文学的历史里汲取的养分是如此之多以至于让人忘记了他的年龄，又因为他的作品是如此伟大，使人难以使用“天才”这样轻佻的词语去形容他。</p><p>最后，用西川的一首诗做结尾：</p><p>“<br>这精确的陈述出自全部混乱的过去</p><p>这纯净的力量，像水笼头滴水的节奏</p><p>注释出历史的缺失</p><p>我因触及星光而将黑夜留给大地</p><p>黑夜舔着大地的裂纹：那分岔的记忆</p><p>无人是一个人，乌有之乡是一个地方</p><p>一个无人在乌有之乡写下这些</p><p>需要我在阴影中辨认的诗句</p><p>我放弃在尘世中寻找作者，抬头望见</p><p>一个图书管理员，懒散地，仅仅为了生计</p><p>而维护着书籍和宇宙的秩序<br>”</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>那跳下去的：不仅是生命，还有报复的快感</title>
    <link href="/2021/03/07/%E9%82%A3%E8%B7%B3%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%9A%84%EF%BC%9A%E4%B8%8D%E4%BB%85%E6%98%AF%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%8C%E8%BF%98%E6%9C%89%E6%8A%A5%E5%A4%8D%E7%9A%84%E5%BF%AB%E6%84%9F/"/>
    <url>/2021/03/07/%E9%82%A3%E8%B7%B3%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%9A%84%EF%BC%9A%E4%B8%8D%E4%BB%85%E6%98%AF%E7%94%9F%E5%91%BD%EF%BC%8C%E8%BF%98%E6%9C%89%E6%8A%A5%E5%A4%8D%E7%9A%84%E5%BF%AB%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>孩子跳楼，尤其是在受了父母刺激后的跳楼，很大一部分不是为了愤怒、万般的无奈或者是证明什么，原因无它，报仇二字罢了。</p><p>要的就是让你知道失去孩子后的痛苦，好来报复你的侮辱。</p><p>因为他明白，如果他活着，最终总是会被逼着“原谅”父母，然后又会有新的侮辱、新的折磨。</p><p>自然，理性的时候，能给自己分析出来个一二三条解决的法子，但是被打耳光了、被掐脖子了、被众目睽睽之下羞辱了，也就顾不得理性了。</p><p>转身抬腿，翻身上墙，不带丝毫的犹豫，直接跳下去。</p><p>就是这样。</p><p>只有这样才能让你痛苦吧？</p><p>那就行。</p><p>但是家长们似乎总有一种隔岸观火的能力，新闻上死了一个，死了两个，死了十个孩子，与我何干？不过是转身告诉自己孩子：“别学他们自杀啊，没本事的家伙，多大点事儿啊。”</p><p>然后继续我行我素。</p><p>于是我们知道，已有的事，势必再有；已行的事，势必再行。</p><p>我并不是家长，我只是在某些程度上觉得不可思议：莫说是你的亲人和朋友，就算是个陌生人，起了争执，恐怕自己都不会在公共场合下上来就猛击耳光吧？</p><p>怎么到了自己的亲骨肉这里，面对流着自己的血的小孩，就能下得去手呢？</p><p>如今的家长们，很多都有一种所谓的“苦难至上”的想法，什么“教训你是必要的”啦、“我当时被你爷爷打的那么狠不也没事吗”、“批评你是为了你好”……</p><p>好家伙，我还以为您各位都是陀思妥耶夫斯基书里的人物呢。</p><p>如果各位家长抱着这样的心态，那恕我直言，各位的孩子跳楼自杀，您就是活该。</p><p>凭什么，一个活生生的、独立自主、在法律上受到保护的人，就得让家长处处挑刺儿、随便折磨、如同对待犯人一般对待呢？</p><p>这是讲人权，如果讲传统，最大的一点无非是在养儿防老上。</p><p>那为什么，您各位，自称在社会上摸爬滚打过的人物，在明知道以后有求于人家的情况下还这么折磨人家呢？</p><p>这就是您的社会经验？</p><p>我当然不是说孩子做了错事不该教育，但是教育可不是您各位这些个体罚、侮辱、随意支配的意思。具体怎么教育，您比我清楚的多，我就不班门弄斧了。</p><p>好说几句的，又会说：“我们这不是教他提前适应社会吗，小孩子家，以后领导随便教训他，他也能自杀不成？”</p><p>哎，这话您说的对，小孩成年之后，有了自己的家庭，有贷款和各种压力，自杀的成本确实也高了不少。</p><p>但是您也说了，他还小，还是一个自杀成本基本没有的时候。</p><p>您非得用成年人的法子来对待小孩，还怪人家承受不了，是您蠢呢，还是人家真的心理有问题呢？</p><p>更何况，领导和父母，能比么？</p><p>各位父母有几个是能把领导看的比爹娘还重要的？人家小孩儿，为什么老师打他、骂他都不为所动，独独您来了，就跳楼了，您不知道吗？</p><p>还是因为他流着你的血，你是他最亲的人啊。</p><p>而跳楼，正是对最亲的人、最信任的人的无奈的、唯一的、有用的，报复罢了</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>江湖</title>
    <link href="/2021/03/07/%E6%B1%9F%E6%B9%96/"/>
    <url>/2021/03/07/%E6%B1%9F%E6%B9%96/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>可能有朋友知道，知乎上有一个大V叫张佳玮，主要解答文学和篮球方面的问题，是个已经出了几本书的年轻作家，江苏无锡人。</p><p>他不仅混知乎，据说在豆瓣和虎扑也曾有过一群拥趸——我之所以用“曾”，是因为2018年他在虎扑因为讨论詹姆斯被封号了——总而言之，是个凭写东西出名并且挣钱的人。</p><p>后来他在知乎被发现洗稿，人潮涌散，之后的很长一段时间里为了避嫌，不再回答问题。</p><p>但是他有些回答还是很有水平的，于是我挨着看了他快100条回答，当然，主要是看文学相关的。看到金庸去世的时候他写的文章，文中他把金庸的去世比作马尔克斯的去世，都标志着一个大师时代的结束，失落失望之情不言自明。临到末了，来了句：“还没有看过金庸的人们，你们多么幸福啊。”</p><p>金庸去世的时候我读高三，并无太大感觉，因为我正是属于那些“还没有看过金庸的人”，武侠小说在我的阅读顺序里从来没有占据过很高的地位，只是简单翻看过几本《陆小凤传奇》，现在连情节也记不住了。</p><p>于是我就打算读几本这样的小说，看看究竟是什么味道。</p><p>恰逢寒假留校，朋友们都走完了，我也下定决心，把在书架上搁置了许久的金圣叹批评的《水浒传》拿出来读了。当时想的很单纯，就是先从古人的书开始读，金庸再牛，牛的过施耐庵么？</p><p>从那时起到现在，过了一个月半，水浒算是读完了——这得感谢金老腰斩水浒，全书只到七十回好汉聚义就完了，最后补了一个卢俊义的噩梦作为结束。之所以腰斩水浒，是因为金圣叹本人生活在流寇四起的明末，其本人对于宋江代表的土匪势力自然全无好感，恨不得立马把一百零八个人就地斩立决，招安这种“光荣”的事宋江这贼是万万没有资格的。</p><p>历史上关于金圣叹腰斩水浒是优是劣已经有很多讨论了，我个人是不喜欢这个做法的，梁山招安的结果更加符合文学上的美感，和之前各路人马的性格描写也是对应的，尽管笔力上有所不及，但是立意够高，上限比腰斩版高很多。</p><p>但是腰斩版也并非全无好处，比之完整版，它更像一本武侠小说了——完整版则是很综合的一部小说。所以歪打正着，算是和我闭门造车出门合辙了。</p><p>这七十回，基本就是各个好汉上梁山的故事，千龙过江汇于一处。金圣叹说施耐庵写一百零八人出一百零八样，这毫无疑问是夸张了，在后期很明显施公简略了人物的处理，很多人就是脸谱化的角色。我认为写的最好的人物，还是花大篇幅的那几个：鲁智深、林冲、武松、宋江、李逵，没了。杨志、石秀、关胜等等，是次一等的描写了。</p><p>武侠小说拆开了就是武和侠，虽然水浒里没有那些花里胡哨的招式，但是耐庵描写打斗是很精准的。精准这个词很少用来形容打斗的刻画，但是但凡这么写的，都是高手。水浒里的打斗不仅仅是动词用的好，更为关键的地方在于它打斗的节奏也是上等的，施耐庵知道哪些地方要详写，哪些地方要略写，什么时候补充心理和外人视角，这些是描写好打斗场景的更上一层楼了。</p><p>至于侠，虽然梁山自称好汉一百单八将，但我以为唯有鲁达一人可明明白白地担负起这个称号，从解救金翠莲到五台山展现佛根，从偶遇林冲到落草为寇，鲁智深无不展现着他正直、善良、仁慈但不愚蠢的侠义之风。其后则是武松林冲，可称第二档好汉，宋江李逵则和这个词不挨边。</p><p>水浒最大的问题在于后期人物加入梁山的过程显得过于随意了，仿佛被赚到梁山后无论是谁，立马就能心悦诚服地认宋江为老大，这未免有些令读者厌倦。所以也许改成只有三十六天罡也未尝不可，这样故事可能会更有波澜。</p><p>比起金庸古龙的江湖，水浒显然更加真实——如果想加重对比的话，可以看看老版水浒的风格，我认为那是真正的宋朝生活——但是大家都不太喜欢这样的江湖：好汉还要考虑钱和家庭，官府真的会把侠客们打重重的脊杖、发配远方，小人也能在主角身上拉屎撒尿。这江湖，太憋屈了。</p><p>中国人可能对于江湖都有着自己的幻想，就比如我一直期待着能看到一款类似老滚5那样的仙侠RPG，主角自由度很高，各大门派、各大城市都可以体验，主线剧情也应该有老滚5的水准，同时辅以大量的细节，能做到这样，我觉得就非常好了。只是不知道什么时候才能等到这一天。</p><p>江湖如同一个乌托邦一样，将中国人对古代社会的美好愿景统统囊括进去，杀人、喝酒、比武、斗法、卫国、护宗、女子、男子、明月、皇城、酒楼、塞外…… 如此自由，如此浪漫，如此不羁，乘风振奋而起六合，快意于天地之间，</p><p>主角第一。</p><p>但主角并不总是第一，这点诸位想必已经明白了，自己在生活中扮演的主角，并不能永远逢凶化吉、招财进宝、朋友如云、知己相伴，甚至死，都死的轰轰烈烈重如泰山。所以江湖是也只能是一个永远抵达不到的乌托邦，它只存在在艺术中，但与生活千丝万缕。这是在中国的土地上诞生出来的奇葩，还催生了玄幻、修仙等等一系列的艺术作品，每一个中国人都要爱上江湖，再与江湖告别，步入自己的生活。</p><p>有人的地方，就有江湖，就有恩仇，从这点来说，江湖一直都在我们的身边，明争暗斗、复仇、使绊子、永世不得翻身……</p><p>哪怕是在我们自己的江湖中行走，也已然不易了。</p><p>所以说大家见面，互道个平安，说说近况，大口吃肉大碗喝酒，最后抱拳：“青山不改绿水长流！”然后各奔东西。</p><p>这，已经很江湖了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>两人行（下）</title>
    <link href="/2021/03/03/%E4%B8%A4%E4%BA%BA%E8%A1%8C%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/03/%E4%B8%A4%E4%BA%BA%E8%A1%8C%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>顺势把灯关上，只有月光从玻璃窗上投射下来，地板上一片白净，他又坐下来，说：“有当年李白春夜宴游的感觉了，可惜我这儿没有桃花树。”</p><p>“就算有桃树现在也该结果子咯。夏天来啦。”</p><p>两个人继续喝酒，因为嫌麻烦，他们就只喝酒不加可乐了，“你是第一次喝伏特加吗？” </p><p>“是啊，这酒没有味道，只是烧喉咙。”</p><p>“所以要配柠檬一起喝嘛，这酒据说莫斯科的最好，但是我没有喝过。”</p><p>“你还想去俄罗斯吗？”</p><p>“想啊，我一直都想去俄罗斯。那地方挺棒的。”</p><p>“那我们就去俄罗斯吧。咱们随便找一地方住，什么人也不用理他，就天天在雪里面玩呀玩。”</p><p>这话让他一惊，翻身看过去，她曲着腿躺在地板上，裙子不时露出一点绝美的景色，脸已经红透了，“啊？去不去嘛？还是说你不愿意跟我一起去？”</p><p>果然第一次喝伏特加都这样，他心里想。</p><p>“去去去，你说去，咱们就去。” 但他也不动，俩人就只是躺在这里，有一搭没一搭地聊着。</p><p>“日本行吗？我好喜欢东京的。”</p><p>“日本也行，我也很喜欢日本，《情书》啦，《东爱》啦。”</p><p>“嘻嘻嘻，你就是喜欢漂亮的女主角罢了。”</p><p>“漂亮的女主角谁不喜欢啊？你肯定也喜欢。”</p><p>“说到这个，我想问你一个问题。”</p><p>“请。” </p><p>“……你和几个女孩子睡过啊？”</p><p>“额……没几个吧。” 他尽管有所准备，但还是一时语塞，不知道该怎么回答。</p><p>“没几个是多少个？我都没怎么听说你有女朋友的消息。你是不是都把我忘了啊？”</p><p>“这哪能啊。我数一数，也就一两个吧嗯一两个。大学毕业之后。”</p><p>“是嘛，你很慌哟。”</p><p>“被问这种问题就是很容易慌啊，你要是现在问我物理题我肯定不慌。” 他有些后怕，酒也醒了大半。</p><p>“……你一个人住不怕吗？”</p><p>“不怕啊，反正也习惯了，一个人也挺自由的。”</p><p>“你不对我说实话也没关系的。我了解你，你不会自己在这个地方一下住十年的。不告诉我你有女朋友，我也能理解……”</p><p>完蛋了。他万万没有想到她喝完酒会来这么一出，开始掰扯他的情感史，正当他打算为自己辩解几句时，</p><p>“……我们做吧。”</p><p>把女人扔到床上去，他扶着墙，俯视着她的容颜。</p><p>“你想要啥都行我都给你只要你别离开我你带我走行吗我不想再回去了一秒钟一分钟也呆不下去了。” 她试图如小孩子一般挥舞手臂来央求礼物，但是酒醉的无力让她的胳膊只是稍微抬起就沉沉地放下。</p><p>那一瞬间，他用仅存的理智审视着自己。他知道这只不过是她的一次Ridiculous time，第二天清早她就会立即陷入巨大的灾难之中，自己能做的不过是放大或者减少这种不幸而已。但是他又知道，她并不奢求他的拯救——尽管他对此也无能为力，她只是希望我能一把火把她点燃，把她压抑着的对于痛苦和自由的渴望像释放魔鬼一般释放。或者说自己的存在对于她而言正是一株可以躲避一切的火苗罢了。那火不断地挑拨她、勾引她，终有一日她将引火自焚。</p><p>而现在就是那一日了。</p><p>又是一轮挣扎的起身，但是这次他直接把她压倒回床上，紧紧地盯着她的脸：“你说真心话，你爱我吗？”</p><p>“我他妈有老公还躺在床上等着你来睡然后你问我爱不爱你吗？”</p><p>“你那老公跟没有一样，所以你爱我吗？”</p><p>“爱一直都爱最爱你了快跟我做。”</p><p>然后他也心一横，意识到自己被她逼入了相同的境况：无论之后会发生什么，他都必须和眼前的这个女人做爱，这是最原始的欲望，是一生当中不知道有几次的绽放，一时间友谊和爱情、罪与罚、夜晚的浪漫和白日的恐惧一股脑地被他抛在脑后，开始动手脱下自己的衣服。</p><p>对不起了，老林，这可不能怪哥们不地道，要怪就怪你那一年也不回几次家的工作吧。</p><p>轻轻地吻上她的唇，他将身子虚压在她身上，右手抚摸她的耳垂，左手手指轻揉乳头。舌尖分离，他慢慢地向她的左耳中吹气，她发出的呻吟声加速了他的欲望，这样的声音既熟悉又陌生，给了他一丝不真实的感觉。不知为什么，他想到了衣锦还乡和物是人非这两个词。</p><p>升学永远是在夏天，学校里弥漫着紧张和分别的气息。她坐在靠窗边的位置上，下午的阳光照在她身上，一时间如同天使降临。突然响起的下课铃惊得她右耳上的一缕头发滑落到脸庞，她不紧不慢地把头发挽上去，然后接着做题。虽然他已经偷瞄了一节课，但是这短短的一个瞬间却比一整节课更加回味无穷。</p><p>那个在阳光下挽头发的女孩如今就在他的身下——这感觉令他不能自已，将朋友的信任置之于不顾的背德感令他头晕目眩。依旧是靠在她的耳朵边轻柔地说话，他的右手把玩着她已经高高挺立的乳头，左手则深入了她的秘密花园。他和她仿佛是天生的一对儿，他熟悉每一个她的敏感位置，轻轻的触碰也如翻江倒海一般汹涌。</p><p>最后，他再次离开她，跪在床边，用嘴来亲吻她的阴唇，舌头在她最为隐私的区域上下或左右翻动，时不时挑逗着突出的阴蒂，小小的花蕊被含在口中时，她发出了此生从未有过的娇羞之声。</p><p>进入了。尽管已经有了前戏的铺垫，但是进入时的感觉依然让他不可思议——自己的阴茎真的插入了她的阴道之中——除此之外，那晦涩的感觉一度令他产生处女的错觉，不，她已有老公了，怎么可能是处女呢。他想。</p><p>夏天也是她结婚的日子。虽然是女方的好友，但是他当不了伴娘，所以只能远远地看着她在台上被愚蠢的主持人戏弄。他本能地厌恶她的丈夫，哪怕抛去嫉妒的那一部分，那个人的身材、财富、精神都不入他眼。他也私下里问过她是怎么想的，她只是说合适罢了。</p><p>那天晚上他早早地离开婚礼，在预知了她的不幸后，一个人去酒吧喝了一点酒，发誓不能重蹈她的覆辙。</p><p>射精之后，他拖出疲软的阳具，褪去避孕套，替她清理了高潮后的下体，抽出放在床上的防污垫子，连哄带骗地让她睡了。</p><p>关了唱片机，洗完澡出来，大约是凌晨两点，他带上耳机和手机出门了。心中洋溢着最大程度的喜悦。</p><p>切到Angel Olsen的《My woman》，他一边再次品味这张他每次做完爱都会回味的专辑，一边漫无目的转圈。</p><p>那天晚上他走了很久，思考着自己该怎样承担这一份责任。吕州的月亮曾经照耀过很多失意的人，他走进月下的黑暗中，试图为自己找到一个解。</p><p>“那段日子是我人生中最舒服的一段时光，别误会，不是说我离开她之后，是这件事之前，我当时在吕州不断寻花问柳——你们年轻人怎么说来着？无所谓了——的日子。我遇到了很多人，每天就是谈情说爱，然后上床。很多女人也都说爱上了我，但是只有她真正找到了我——通过你。”</p><p>我看着这个约我出来的男人，他身上浪子的气息实在是太重了，以至于虽然是在跟我喝茶，我丝毫不怀疑他随时会拿出一把吉他。</p><p>“所以，你最后还是离开她了？”</p><p>“我必须这么做，兄弟。你想想看，如果我不走，凭着她茨威格小说里的那股劲，要么离婚，要么和我东窗事发，没有第二种可能了。”他一脸的高兴，言语时手舞足蹈。</p><p>“你就不好奇她现在的处境？”我问他。</p><p>“坦白地讲，我确实很好奇，但是我估计兄弟你是不是也不知道？”他用狡黠的眼神看着我，眨眼很快。</p><p>我确实不知道，自从三年前在吕州的那一次偶遇后，我再也没有见过那个女人，她没有给我任何联系方式，整个故事就像小说一样不可思议——她拜托我将他们的故事写入小说，只是为了来传递一个暗号，或者是一条信息——而现在，她要找的男人就坐在我对面，我们还在距离吕州几千公里外的镐州。</p><p>“是，我再也没见过她。”</p><p>“所以说嘛，我们是平等的。而好奇是会害死猫的。”男人饮完了这杯茶，说：“我估计这辈子是不会再见到她了，但你还有戏，你可以再写一个我的版本的故事，她就会知道我来过了。”</p><p>“我正打算这么干，她是一个奇女子，我很想再跟她聊聊。”</p><p>“是吗，恭喜你老兄。不得不说，我现在是个奇女子收集控了，你懂的。”</p><p>“我懂。见过了那么多女人，阈值总是要提高的。”</p><p>“她找你算是找对了，咱俩还确实是蛮像的。可惜我明天就要离开镐州，咱们也只能有缘再见了。”</p><p>“没事，咱们能在镐州见面就已经很有缘了。”</p><p>“我就喜欢你这心态！信我，我读了你的书，你能超过托尔斯泰。”</p><p>“其实我觉得陀思妥耶夫斯基比托尔斯泰更好一点，不过，托尔斯泰也行。”</p><p>“那就陀思妥耶夫斯基，他也没问题。”</p><p>我看着男人离开茶馆，信步向东走去，头上戴的草帽格外显眼。等他消失在视野之中后，我起身准备付钱，但是服务员说他已经付过了。</p><p>妈的。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
      <tag>现代</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>两人行（上）</title>
    <link href="/2021/03/03/%E4%B8%A4%E4%BA%BA%E8%A1%8C%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/"/>
    <url>/2021/03/03/%E4%B8%A4%E4%BA%BA%E8%A1%8C%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>她说：“我想用你的书来找一个人。”</p><p>那时的我还是个初出茅庐的小子，没有什么名气，正在为了出版第一本书忙的不可开交，在酒吧里听到一位陌生女人突如其来的请求，足以让虚荣迅速膨胀。我立马放下手中的酒杯，问她：“什么意思？”</p><p>“你不是个作家吗？我想让你把一件小事写进你的书里。只是一件小事而已。”她凑过来，脸颊是粉白色的，是刚好半醉的表情。</p><p>肯定是刚刚和老板的闲聊被她偷听了去，但是也无妨，对于能产生良好结果的窃听我一向是欢迎的。“但这有什么用？”我说。</p><p>“我觉得，我想找的那个人会看见这本书的。”她侧着头注视我，仿佛对我寄予了很大的厚望。</p><p>“原来如此，是类似于暗号一样的东西。”我转头对上了她的眼睛，我发誓即使到了现在这个岁数，在看过了很多女人之后，我也依然没有找到能与之媲美的眼睛，妩媚和温柔被集于一体，眼角上扬的角度完美无瑕，没有见过风波和难处的人不会懂得那样的技巧。</p><p>“你应该拜托了很多人吧?”</p><p>“不，怎么会呢。只有你一个而已。”她笑了，那笑容令我如痴如醉，我几乎已经要爱上这个大我十几岁有余的陌生人了。</p><p>“因为你和他很像。你的书他是会读的。”</p><p> 只凭声音，我不能判断是他还是她，但对于有人能伤害她到这种地步——在这个年纪仍然试图通过拜托一个作家写书来张贴寻人启事，我感到深深的痛苦和嫉妒。</p><p>“OK的。”我从包里拿出录音笔。当时的我还兼职记者，录音笔是必备之物。</p><p>“不，不要用录音笔。你是一个作家，又不是打字员。”她轻轻地夺走录音笔，我看着她的红色嘴唇，手上任凭她的处置。</p><p>“我相信你会记住的，对吧？”她的脸又凑近了些，酒味和香水味混在一起，我已经意识到我和她在交际上不是一个水平的人，开始的虚荣早已烟消云散，平静的说出“当然”，已经是我的极限。</p><p>她走出机场，他那辆黑色的旅行车就直愣愣地停在大门的正前方，大灯的光如刀一般劈开前方的夜色。</p><p>“哈喽。”她钻进车里，跟他打一声招呼。</p><p>“哈喽。”</p><p>“谢谢你啊，让我在你家里住，还跑过来接我。”车窗自然地留出一条缝，他没有开空调，夏夜的雨滴闻起来蓝幽幽的。</p><p>“小意思，你难得来一次这儿，住宾馆哪行。何况人生地不熟，接你是应该的嘛。” 车子启动，从机场到市里要走高速，他用手机导航，用车载电脑来听音乐，屏幕上显示这首歌是David Bowie的《An occasional dream》。</p><p>“没想到你在吕州还需要用导航。”她揶揄道。中学时候，他的记忆力是很好的，曾经用一个早读背完了白居易的《长恨歌》。 </p><p>“也可以不用，来的时候已经记住路了。” 说完，他把导航关掉了，手机屏幕黑下来，车内显得更加幽暗。夜间行车，为了保持司机的视野，车内是不便开灯的，此时此刻漆黑中只有歌词一行行地坚持滚动。</p><p>车子已经上了高速，发动机低沉的咆哮被他不断地用温顺的手法制服，整部车就像是一条灵巧的鞭子在他手中飞舞，不时超越着不够灵活的同行者。不同的人开车，所展示出来的东西是完全不一样的。有的暴躁，有的放肆，还有一些是彻彻底底的无聊。但是他的姿态，如今想来其实是有一些隐藏的凶狠，就像那些可怖的笑面佛像。</p><p>“你的事儿是要去哪办？” 他问道：“跟你们公司有业务的，估计不会太多。”</p><p>“省研究院，我查了下，离你家还挺近的。” 她转头望向窗外，高速旁的农田上亮着点点的灯光，那是农民住的村庄。“我也只知道要去那里，至于干什么到时候才知道。”</p><p>“也是，你们公司保密要求就这样儿。这种机密行业，要是长久干下去，估计人都要搞出来心理疾病了。” 他变道，转向灯滴答滴答的声音很是悦耳。</p><p>“我感觉我已经有心理疾病了。天天就是各种保密条款，公司里没个鸟人说话，下了班也没法吐槽，烦死了。我早就想滚蛋了，你有什么推荐的活儿没？” 她的头没有扭过去，玻璃上如水一般映出来她的脸，妆容也变成了黑白色。旁边一辆车接近他们时，按了下喇叭。</p><p>他先是装模作样地敲敲脑壳，然后说：“没有。我也不过是给别人打工罢了。主要是，咱俩的专业差着十万八千里，有活儿也不适合你。” 说完这话，他连续切了好几首歌，最后换成了万青的《秦皇岛》。</p><p>“妈的，我当时为什么会学保密学呢。” 一股无名之火在她胸中升起，用手轻锤车门：“要是有好的机会我肯定立马走，不在扈州我也认了。”</p><p>“能走是好事，反正我也没买房，哪天想明白了你叫我一声，没准一块儿走” 他平静地说。</p><p>她侧目而视，他们两个认识已经十几年了，但是刚才的那番话依然让她始料未及。那时他修长的脸上没有任何的表情，眼神里也没有丝毫的光辉，仿佛和她随时颠覆掉已有的生活就像喝一口水一般自然。她不得不承认在这一点上他那隐蔽的兽性再一次露出了一角。</p><p>“你也不想干了？我觉得你这日子不还挺好的吗。每天就去打个卯，工资也还行。”</p><p>“是很稳定，但没啥意思。我连30岁都没有，还是想刺激一下。人挪活树挪死，我在这儿也是了无牵挂，还不如跟你走。”</p><p>“听起来就像某个三流小说家才会写出来的话，太矫情了。”</p><p>“确实，但是起码小说家还能改台词，我们说的话就覆水难收了。你就当我没说过吧。” </p><p>“行。能换一歌儿吗，这小号太吵了。”</p><p>于是阿信的声音响起，是五月天的一首《干杯》。</p><p>“聊点儿别的，不说工作了。咱们今晚吃什么？”</p><p>“那肯定你带路呀，你不是老吕州了吗，我客随主便。”她是第一次去吕州，他定居之后，她从来没有来过这里——是在躲避他，还是把他当作某个“秘密”？谁知道呢。</p><p>“真正的老吕州请客，没有去饭店的，都是自己在家里做。你饿不饿？还能撑住的话咱们就回家吃去。”</p><p>“不饿，正好让我尝尝你的手艺。”她确实不饿，但是她意识到在他的设问下，无论饿否，自己都只能给出不饿的回答。被语言囚禁的感受让她打了个哆嗦。</p><p>“那行，正好到市区了，咱们去买点东西。”他面色古井无波，车走的是ETC，没有在高速路口浪费太多时间。</p><p>那个时候的吕州跟现在差不多，这地方的时间好像不会流动一样。她一直住在扈州，自从大学毕业之后，她去过很多地方，但直到扈州才真正稳定下来。她本以为扈州是“dream city”，没想到它也并非不可替代——“这谁又能知道呢？”，甚至一度让她产生逃离的念头。对她梦想中的生活产生的疏离感不断地侵蚀着她，常有夜晚，她惊醒地坐起，心里满目疮痍，家中如同公司一样没有可以交流的人，只有回忆往事能让她找到某种依偎的感觉。</p><p>她忽然想起辛波斯卡说的“一个短暂的瞬间也有丰腴的过去”，那我就是从过去的丰腴到现在的一把骨头，她想。固定不变的生活令她厌倦，那次出差的另一个不为人知的目的，正是要和他说说话——来迫使自己增肥。</p><p>“你在车上稍等一下，我去超市，马上回来。” 不知不觉间他们就到了超市门口，看到他打开车门，她连忙说：“我跟你一起去”。雨已经停了，马路上的积水里是流光溢彩的倒影，她伸了一下懒腰，快步走到他身边。</p><p>“随便买点菜就行，鸭子我已经给楼下的老板说过了，让他给我们留一只好的烤鸭。” 他打完电话之后一边进超市，一边对她说。</p><p>“果然要吃鸭子啊？”</p><p>“是啊，来吕州不吃烤鸭肯定不行。可惜今天肯定约不上老馆子了，就凑合凑合吧。” </p><p>她已经很久没有和别人一起逛过超市了。她在扈州的生活，基本可以算作是孤独一人，繁忙又性质特殊的工作导致了她不是出去吃就是点外卖，真正有机会履行买菜做饭在家中吃饭这流程的机会少之又少。晚上下班，已经是8、9点钟的光阴，走进小区抬头向家中望去，总是黝黑一片，“反正进了家门也不过是打开厕所的灯洗漱完就睡觉罢了”，她如此地安慰自己，不知道这是一直以来的愿望还是迫不得已的接受。</p><p>但是起码当时，她和他一起在超市里置办伙食，并且还要在家里吃上一顿如同家人一般的晚饭，想到这里，她心里的海洋开始了上下起伏。</p><p>“你吃西红柿吗？我记得初高中的时候你不吃来着。” 他的话打断了她的想象，“嗯，还是不吃。”</p><p>“那就算了……话说你知道炸花生米的诀窍在哪吗？” 他拿起一包生花生米放进篮子内。</p><p>“炸花生米还有诀窍？”</p><p>“那当然，诀窍就是关火之后可以再加一点点白酒进去，用余温再炒一下，味道好极了。” 他一脸自豪，彷佛知道了什么世界的真理。</p><p>但她觉得这就是世界的真理。</p><p>接下来他们又买了几个变蛋、几块豆腐和一包春卷，趁着路上没什么人，开快车回去了。</p><p>“老陈，我的烤鸭在哪呢？” 到了门口，他轻车熟路地跟老板打招呼。</p><p>“这儿呢，给你包好了。”老陈从车窗里把用纸袋子包好的鸭子递进来，他接过来，为了方便开车，让她先拿着。</p><p>“小丫头满水灵的嘛，是你的盼兮？”</p><p>“不可能的啦，老陈，这是我盆友。”</p><p>进入小区，她问他潘西什么意思，他说是美目盼兮的那个盼兮，女朋友的意思。</p><p>开了灯，70多平米的屋子一览无余，简单把行李和买的东西收拾了一下，他把电视打开，说他家没有沙发，只有地板上的两个软软的小靠椅，让她坐坐，饭马上就好。</p><p>她坐在茶几旁边，海霞和楼下餐馆的小贩的声音一左一右传入她的耳朵，翻炒的噼啪声是间奏，夏天的夜风从窗子外吹拂进来，吹的她直想哭。</p><p>“我一直想要学调酒，但现在也就会个长岛冰茶。给你，尝尝看。” 他把花生米、春卷、小葱拌豆腐、烤鸭和变蛋摆上茶几，然后递给她一个混了可乐、柠檬和伏特加的小玻璃杯，“先加酒还是可乐，口味会不一样。这次做的是先加可乐的，酒浮在上面，会有一点苦。”</p><p>“这烤鸭如何？比之京州的怎么样？”他让她先下箸，自己才吃。</p><p>“不错，其实我去京州没吃烤鸭。”</p><p>“没吃也不碍事，京州是美食荒漠，全靠穷讲究罢了。来吃别的菜，这个炸春卷是我跟我爷爷学的，翻面还挺难学的。” 他吸了一口酒，开始吃了。</p><p>旅途的疲劳和对生活的不满同时迸发，她大口地吃着肉和豆腐，眼角不断泛出泪花。眼前的男人则是一副习以为常的样子，还得空看看晚间新闻，不时跟她讨论几番。</p><p>后来她回忆到这里，说：“我还从来还没有过，对一个男人产生如此迫不及待的欲望。你知道的，当时我不敢盯着他，只能不断躲避他的视线，从那一刻起没有什么事能阻止我跟他在一起……他的一举一动对我而言，都是挑拨的前兆，整个人散发着只有我感受到的魅力……”</p><p>吃到半饱，两个人都已经微醺了，他把电视关了，站起来从柜子里取出一张唱片——这费了他不少力气，是Damien Rice的《9 Crimes》，男人低沉的嗓音在屋子里轻轻回荡：</p><p>Is that alright?<br>Is that alright?<br>Is that alright?</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
      <tag>现代</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我为什么要创建博客</title>
    <link href="/2021/03/03/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%88%9B%E5%BB%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2021/03/03/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%88%9B%E5%BB%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜深人静，刚结束一天的工作，趁着兴致还在，正好来谈一谈博客的问题。</p><p>在如今的时代，个人发声的渠道已经不少了，只要你有志于发表文章，公众号、微博、知乎…… 大把的平台在向你招手，文字就是你的武器，你大可以在互联网上指点江山，谈笑风生间纵横捭阖，潇洒快意。</p><p>但是有热度的地方就有管理，动不动的审核、删除，导致很多话没有办法说明白。我并不是反对对平台的监管，只是我选择了博客这种方式来逃避监管——其实我们都逃不了就是了——这个网站，正如我给它起的名字“次玉角”一样，是我发文章的一个小角落，在这里我能说一些其他地方说不了的话。</p><p>在某种意义上，博客并不是一直都如此沉寂，在21世纪的第一个十年，我国曾经涌现出一批博客的浪潮，大家纷纷创建自己的页面，在里面写点小文章，再顺便看看别人的东西是不是比自己好，偷师几招或者鄙夷几分。当然，那个时候的博客也基本都是在各个大平台上诞生的，比如新浪博客，自然也少不了管理和控制——这也是为什么我这次选择了购买域名建站的方式，起码形式上稍微自由了些。</p><p>后来博客这股热潮就像任何一股潮流一样逝去了，成为了某一个时代特有的回忆。现在短视频是大家的宠儿了，我没有看过短视频，但是我认为它在缓解生活压力、放松神经和成瘾性上，是强于文字的：看50条短视频总比看50条糗事百科轻松多了，也更加容易上瘾多了。</p><p>所以，我选择博客这种基本上是纯文字的交流方式的另外一个原因正是和时代的对抗性，逆潮流的方式让人心潮澎湃。朋友们都知道，我之前是在B站发文章的，B站归根结底是个视频网站，现在还想做中国的Youtube，导致我每次发文章的时候，感觉总是怪怪的，就像是在沙漠中放牛一样不自然。现在终于舒服了，可以全身心地投入文字或者是视频创作了——我当然还是要创作视频的，文字的局限性比视频大太多了。</p><p>至于博客收获了多少点击、有了多少的浏览量，委实说我并不关心，我也没想着要做很多的推广来增加点击率（博客+点击率，这是郭德纲和于谦的一个段子，懂的朋友自然懂），我只能保证我会让我希望看到这个博客的人看到，其他的就随缘吧。</p><p>毕竟一个写作的人的目标中总应该有一个是出书，而书才是我心目中增大传播力最纯粹的方式——任何通过书来为自己的公众号引流的人都为我所不齿——在此之前，知乎和B站影评将会是我对外输出的主要手段，博客说白了，就是图一乐。</p><p>但我会严肃地经营这个地方，留言板、音乐等模块都会逐步增加的，之前我曾经和一个朋友搞了个公众号，俩人都往上面发文章，可惜后来经营不善，没有搞下去，无论是在哪，我还是希望不要重蹈自己的覆辙。</p><p>好像有点不太贴切，但我还是放这句话在下面作为结束，我很喜欢这句诗：</p><p>平生只有双行泪，半为苍生半美人。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
