<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我为什么要创建博客</title>
    <link href="/2021/03/03/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%88%9B%E5%BB%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2021/03/03/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%A6%81%E5%88%9B%E5%BB%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夜深人静，刚结束一天的工作，趁着兴致还在，正好来谈一谈博客的问题。</p><p>在如今的时代，个人发生的渠道已经不少了，只要你有志于发表文章，公众号、微博、知乎…… 大把的平台在向你招手，文字就是你的武器，你大可以在互联网上指点江山，谈笑风生间纵横捭阖，潇洒快意。</p><p>但是有热度的地方就有管理，动不动的审核、删除，导致很多话没有办法说明白。我并不是反对对平台的监管，只是我选择了博客这种方式来逃避监管——其实我们都逃不了就是了——这个网站，正如我给它起的名字“次玉角”一样，是我发文章的一个小角落，在这里我能说一些其他地方说不了的话。</p><p>在某种意义上，博客并不是一直都如此沉寂，在21世纪的第一个十年，我国曾经涌现出一批博客的浪潮，大家纷纷创建自己的页面，在里面写点小文章，再顺便看看别人的东西是不是比自己好，偷师几招或者鄙夷几分。当然，那个时候的博客也基本都是在各个大平台上诞生的，比如新浪博客，自然也少不了管理和控制——这也是为什么我这次选择了购买域名建站的方式，起码形式上稍微自由了些。</p><p>后来博客这股热潮就像任何一股潮流一样逝去了，成为了某一个时代特有的回忆。现在短视频是大家的宠儿了，我没有看过短视频，但是我认为它在缓解生活压力、放松神经和成瘾性上，是强于文字的：看50条短视频总比看50条糗事百科轻松多了，也更加容易上瘾多了。</p><p>所以，我选择博客这种基本上是纯文字的交流方式的另外一个原因正是和时代的对抗性，逆潮流的方式让人心潮澎湃。朋友们都知道，我之前是在B站发文章的，B站归根结底是个视频网站，现在还想做中国的Youtube，导致我每次发文章的时候，感觉总是怪怪的，就像是在沙漠中放牛一样不自然。现在终于舒服了，可以全身心地投入文字或者是视频创作了——我当然还是要创作视频的，文字的局限性比视频大太多了。</p><p>至于博客收获了多少点击、有了多少的浏览量，委实说我并不关心，我也没想着要做很多的推广来增加点击率（博客+点击率，这是郭德纲和于谦的一个段子，懂的朋友自然懂），我只能保证我会让我希望看到这个博客的人看到，其他的就随缘吧。</p><p>毕竟一个写作的人的目标中总应该有一个是出书，而书才是我心目中增大传播力最纯粹的方式——任何通过书来为自己的公众号引流的人都为我所不齿——在此之前，知乎和B站影评将会是我对外输出的主要手段，博客说白了，就是图一乐。</p><p>但我会严肃地经营这个地方，留言板、音乐等模块都会逐步增加的，之前我曾经和一个朋友搞了个公众号，俩人都往上面发文章，可惜后来经营不善，没有搞下去，无论是在哪，我还是希望不要重蹈自己的覆辙。</p><p>好像有点不太贴切，但我还是放这句话在下面作为结束，我很喜欢这句诗：</p><p>平生只有双行泪，半为苍生半美人。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>无根之木</title>
    <link href="/2021/02/28/%E6%97%A0%E6%A0%B9%E4%B9%8B%E6%9C%A8/"/>
    <url>/2021/02/28/%E6%97%A0%E6%A0%B9%E4%B9%8B%E6%9C%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>与很多父母辈都是河南人的同学不一样，我的父母都不是河南人，因此我常常对自我身份的构建产生怀疑：我究竟是哪里的人呢？是山西人？河北人？亦或者是河南人？</p><p>按古代的规矩，满三代可称本地人，但我爷爷和姥爷都坚定自己是山西人和河北人，丝毫不向河南低头，谈吐间“咱们那儿如何如何，河南这里如何如何”，颇有几分时运不齐颠簸流离的意味。</p><p>但不论怎么说，我总是需要个“XX人”的身份来介绍自己，思来想去，我一没有祖辈们的生活经验，二没有父辈们的打小熏陶，那我就当个河南人呗。</p><p>遗憾的是，我们家里的河南人估计也就我一个了。我以后去的地方，就是我孩子的故乡了，我该如何向他解释他父亲这一支儿复杂的身份问题呢？他或许会在意，又或许完全不在意——万一他妈妈也是同样的复杂呢——只是把自己当作另外一个地方的人罢了。又加之父亲一日对我说，等到他晚年，应该把他接到我所在的地方。我思考了一下，觉得他说的很对。那么从此以后，我们家确实和河南就没什么关系了。</p><p>从小我就觉得什么家族啊传承啊都是狗屁，能当饭吃还是能当水喝？但是现在我逐渐咂摸出其中的滋味来了。古往今来，人们通过地理、语言、习俗、规矩来划定界限，产生隔阂，从而能够对内团结，对外争斗。但对于家乡的自我认同如果和亲缘上的自我认同产生了分歧，那将会是一件极其痛苦的事情，这意味着自己无论在哪一方都有着“叛逃”的可能。哲学上第一大问：“我是谁？”就很难回答了。</p><p>很多河南人，最后都会离开自己的家乡。贫穷、稀少的资源、对未来的不乐观估计……一代代的河南人就这么走出自己生长的地方，并且再也不回来。</p><p>我是支持人们这么做的，河南有将近1亿人，每年走个几十来万的问题也不大。或者说人多走一点，河南的问题反而能少一些。</p><p>对于我的家族，河南更像是一个暂时的栖身之所，我享受着它光辉的历史和中原的气象，但也品尝着终将离开的苦涩。</p><p>我是无根之木。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
